---
title: Зеленой Семен Ильич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/zolotarev-grigoriy
previous: /public/flotovodtsy/zavoyko-vasiliy-stepanovich
---

Зеленой Семен Ильич  
Семен Ильич Зеленой — адмирал, известный астроном, математик, гидрограф, педагог, почетный член Николаевской морской академии и морского ученого комитета. Родился 8 июля 1812 года и происходил из дворян Псковской губернии. Образование получил в Морском кадетском корпусе, куда поступил в 1822 году; отсюда с производством в мичманы (1828 году) перешел в офицерские классы корпуса, по окончании которых первым по выпуску был отправлен на казенный счет в Юрьев, где слушал лекции практической астрономии под руководством известного в то время профессора В. Я. Струве.   
  
![](/assets/img/zelenoy.gif)  
  
Зеленой горячо полюбил астрономию и приобрел в ней глубокие познания. Возвратившись в Петроград (в 1835 году), он получил приглашение преподавать астрономию и навигацию в Морском кадетском корпусе и почти одновременно был назначен исправляющим должность помощника инспектора при офицерских классах. Занимаясь преподавательскою деятельностью, Семен Ильич Зеленой издал свои "Лекции алгебраического и трансцендентного анализа", за которые получил брильянтовый перстень и Демидовскую премию.   
Осенью того же 1837 года Петроградский университет предложил Зеленому занять кафедру астрономии, он согласился и читал лекции в университете в течение 2-х лет. Другое сочинение Зеленого под заглавием: "Астрономические средства кораблевождения" было также удостоено в 1842 году Демидовской премии. Наблюдая за детьми, и их характерами и любознательностью, С. И. составил в 1838 г. "Беседы с детьми об астрономии и небе". Эта книга имела большой успех, и автор ее удостоился за прекрасное и дельное изложение Высочайшей награды — брильянтового перстня. Заслуженный и педагогическо-ученый авторитет Семена Ильича был одной из причин назначения его в 1850 году директором Московского Лазаревского института восточных языков.   
В 1855 году он вернулся на службу в морское ведомство и был назначен сначала вице-директором, а затем директором (1859 году) гидрографического департамента и в этой должности успел сделать весьма многое для безопасного плавания судов в русских водах как по отношению гидрографии и картографии, так и по метеорологии и по организации спасательных станций. Так, например, на русских берегах последовало увеличение маячных огней (с 62-х до 125), причем введено освещение маяков по способу Френеля; изобретен был новый способ черчения карт химическою тушью и печатание их с камня; произведена подробная опись Каспийского моря и Ладожского озера и изданы карты этого озера; начаты подробные гидрографические исследования Онежского озера и опись Черного и Азовского морей и Ботнического залива, а в Восточном океане были производимы непрерывные астрономическо-хронометрические работы для связания мест, наиболее посещаемых нашими судами; составлены лоции Балтийского моря, Финского залива, Ладожского озера и Атлантического и Индийского океанов; изданы мореходные таблицы и альбомы флотов; учреждены две обсерватории в Кронштадте: астрономическая и магнитная; сформирован особый отряд судов для определения в финляндских шхерах признаков, дающих ныне возможность нашим морякам, без помощи лоцманов, безопасно плавать в этих шхерах; впервые начаты ежегодные представления гидрографических работ на Высочайшее обозрение и тому подобное.   
В 1861 году Зеленой был назначен председателем морского ученого комитета, в 1866 году председателем ученого отделения морского технического комитета и в 1881 году председателем главного военно-морского суда. В свободное от службы время Семен Ильич принимал участие в трудах Географического Общества, членом которого он был с 1845 года. Кроме того, он состоял почетным членом Академии Наук, Лазаревского института, Николаевской морской академии и морского технического комитета и действительным членом Обществ: испытателей природы в Москве, Императорского вольно-экономического и астрономического в Гейдельберге. Произведенный в 1877 году в адмиралы, Семен Ильич в сентябре 1891 года вышел в отставку. Полезные труды его были отмечены многими орденами до ордена Святого Владимира 1-й степени включительно. Скончался Зеленой 28 мая 1892 года.  
Кроме помянутых выше печатных трудов, Зеленому принадлежат еще следующие: "Способ определения долготы места по наблюдению прохождения луны и звезд чрез меридиан", "Беседы о пользе и необходимости астрономии", "Лекции популярной астрономии", читанные публично, с Высочайшего разрешения, в Морском кадетском корпусе с 25 ноября 1843 года по 16 марта 1844 года, разбор сочинения Г. И. Бутакова "Новые соображения пароходной тактики", "Мнимый остров Аргонавт на Японском море" и, наконец, статьи, помещенные им в "Морском Сборнике": "Письмо гардемарина с корабля Ретвизан", "Извлечение из гардемаринских журналов", "Замечание на статью": "Определение широты места на море" и "Рецензия на книгу Веселаго: Очерк русской морской истории".  
   
 